\documentclass{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Polarisation}
\rhead{September 2025}
\begin{document}
\section{Polarisation}
Die Polarisation einer Transversalwelle beschreibt die Schwingungsrichtung des schwingungsfähigen System.
 
Die Polarisation kann mit einem \emph{Polarisator} überprüft werden: einem horizontalem oder vertikalem Gitter, welches nur Wellen durchlässt, welche eine bestimmte Polarisation haben.
 
Es ist sich eine Welle vorzustellen, welche sich an einem Seil entlang bewegt. Schwingt dieses vertikal, während der Polarisator horizontale Gitter hat, so blockieren die Gitter das Seil und es kann nicht weiter schwingen. Schwingt das Seil in richtung des Gitters, so kann es problemlos schwingen. Bei elektromagnetischen Wellen ist es sich gegenteilig vorzustellen: schwingt eine diese entlang des Gitters, so bilden sich weitere Wellen, welche mit den originalen hinter dem Polarisator destruktiv interferieren und die Welle komplett auslöschen.  
 
Werden zwei Polarisatoren unterschiedlicher Richtung hintereinander aufgestellt, so wird der zweite ein \emph{Analysator} genannt und sie lassen beide zusammen nur Wellen durch, welche in keine Richtung polarisiert ist, heißt, Longitudinalwellen.
 
\subsection{Polarisation von Licht}
Es werden zwei Polarisatoren mit veränderbaren Winkeln hintereinander platziert und die Intensität des auf dem Schirm auftreffenden Lichtes gemessen. Werden beide im gleichen Winkel platziert, so kommt natürlich durch den zweiten genau so viel Licht wie durch den ersten. Liegt der zweite aber relativ zum ersten in einem $90^circ$ Winkel, so lässt der zweite Polarisator nur Transversalwellen einer Schwingungsrichtung durch, welche der erste Polariastor nicht durchgelassen hatte; kein Licht kommt durch.
  
Generell ist der Anteil des Lichtes, welches den zweiten Polarisator durchquert zu $\cos^2(\alpha)$ proportional. Dies liegt daran, dass die Intensität zum Quadrat der Amplitude proportional ist, welche, hier, zum cosinus proportional ist.
\end{document}