\documentclass{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Interferenzmuster mit Quanten}
\rhead{März 2026}
\begin{document}
\section{Interferenzmuster mit Quanten} 
Wird ein Experiment, bei dem ein Interferenzmuster entsteht, durchgeführt, wie das \hyperref[Das Doppelspaltexperiment]{Doppelspaltexperiment}, nur dass die Lichtphotonen durch Quanten, wie Elektronen erstetzt werden (und das Experiment so umgebaut wird, dass es die Quanten messen kann, z.\,B. dass der Schirm durch einen ortsauflösenden Detektor ersetzt wird), so bleibt das Ergebnis das Gleiche. 
 
Dies zeigt auch die Wellen und Teilcheneigenschaften der Quantenteilchen auf. Solange das Quantenteilchen nicht vorher gemessen wird, verhält es sich auf dem Weg zum Schirm wie eine Welle. Dort zerfällt es aber zu einem Teilchen, welches gemessen wird.  
 
\subsection{Stochastik}  
Dies kann dahin weitergeführt werden, dass die Quanten nicht einmal zur gleichen Zeit das Experiment durchlaufen müssen; auch wenn zu jedem Zeitpunkt höchstens ein Elektron das Doppelspaltexperiment durchläuft bildet sich ein Interferenzmuster.
 
Der Auftreffort von einzelnen Elektronen kann dabei nicht genau vorausgesagt werden. Es kann lediglich angemerkt werden, dass die Wahrscheinlichkeit durch die Wahrscheinlichkeitsverteilung, welche das Quadrat der Amplitude der Sinuskurve des Ortes, darstellt und dass der gleichen Verteilung nach mit genug Elektronen ein Interferenzmuster entsteht.
 
\subsection{Koinzidenzmethode}
Werden zwei Detektoren eingebaut welche beide Zufällig, z.\,B. durch einen Strahlenteiler, angetroffen werden können, so ist davon auszugehen, dass wenn zwei Quanten gleichzeitig im System sind, dass sie dann jeweils andere, also beide, Detektoren auslösen.
  
Wird konstant nur ein Detektor ausgelöst, ist es stochastisch gesehen sehr unwahrscheinlich, dass mehrere Quanten gleichzeitig im System sind. Dies ist die \emph{Koinzidenzmethode}.
 
\subsection{Intensität} 
Je mehr Quanten pro Zeiteinheit den Doppelspalt durchqueren, desto schneller wird das Interferenzmuster stochastisch sichtbar, offensichtlich.
\end{document}