\documentclass{article} 
\usepackage{tabularray}
\UseTblrLibrary{booktabs}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Internationaler Terrorismus}
\rhead{März 2026}
\begin{document}
\section{Internationaler Terrorismus}
Gewalttätige Aktionen, die sich gegen den politischen oder gesellschaftlichen Status quo setzen, bei welchen auf unschuldige Dritte betroffen sein können, werden \emph{Terrorismus} genannt.
 
\subsection{Ursachen}
Es gibt unterschiedlichste Gründe, die, vorallem in Kombination, eine Person dazu bringen ein Terrorist zu werden. Dazu zählen
\begin{description}
 \item[Frustration] Kann eine Person das eigene, auf dauer große, Ziel nicht erfüllen, kann sie frustriert sein. Teils folgt aus der frustration auch eine agression. Ist diese nicht auf die echte Ursache des Problems gerichtet, weil dies nicht möglich ist oder weil diese der Person nicht bekannt ist, so ist die frustration auf einen Sündenbock gerichtet.
 \item[Drang] Kann eine Person ihre Bedürfnisse, eine Identität, stabile Beziehungen und etwas bedeutsames zu schaffen nicht erfüllen, kann sie auf das Angebot hereinfallen, dass der Beitritt einer terroristischen Organisation ihnen genau dies geben könnte.
 \item[Ideologie] Meinungssysteme können, wenn sie einladeng präsentiert sind und in sich schlüssig sind, und insbesondere wenn sie Fragen der Anhänger beantworten, radikalisierend sein. Dies tun sie, indem sie komplexe Beziehungen, Meinungen und Frustrationen vereinfacht bündeln und in eine gezielte politische Richtung lenken. So geben sie eine Vision und konkrete Handlungsanweisungen.
 \item[Umfeld] Das soziale und politische Umfeld spielt eine Rolle. Insbesonders relevant sind hier Bewegungen, welche sich selbst als die Opposition zum Status quo sehen.
 \item[Gewalt] Dass Gewalt für eine Person normal erscheint, weil diese sie mit dieser aufgewachsen ö.\,ä. ist \emph{oder} dass Gewalt durch eine Art pseudo-militärisches Training erlernt wird.
\end{description} 
 
\subsection{Erscheinungsformen}
Diese werden in vier hauptsächliche Erscheinungsformen aufgeteilt: 
\begin{table}[htbp]
\begin{tblr}{
    colspec = {lXc}
  }
\toprule
 Form & Ziel & Beispiel \\
\midrule
 \emph{seperatistisch} & kämpfen für einen unabhängigen Staat einer religionen oder ethnischen Minderheit & IRA \\
 \emph{linksextremistisch} & kämpfen gegen wahrgenommene ungerechte und repressive wirtschaftliche Ordnungen & RAF \\
 \emph{rechtesextremistisch} & kämpfen gegen Minderheiten & NSU \\
 \emph{religiös} & kämpfen gegen säkulare Staaten und Gesellschaften, für eine theokratie & IS \\
\bottomrule%
\end{tblr}%
\end{table}%
% 
\subsection{Strategien}
Mit guerilla Taktiken werden terroristische Anschläge ausgeführt. Diese haben natürlich einerseits den Sinn, auf einer, vielleicht nicht ganz direkten, Art und Weise dem wahrgenommenen Feind zu schaden, aber auch viel mehr den Sinn, zu \emph{kommunizieren}. Dem wahrgenommenen Feind und der Zivilbevölkerung wird kommuniziert, dass sie Angst haben sollten, potentielle Unterstützer können durch effektive selbstdarstellung radikalisiert und mobilisiert werden.  
 
\subsection{Bekämpfung}
Bei der Terrorismusbekämpfung mit Sicherheitsgesetzen gearbeitet werden, die den zuständigen Behörden mehr Befugnisse geben, welche eventuell von relevanz sein könnten. Dazu zählen Spionage durch Geheimdienste, Vorratsdatenspeicherung, Ausbildungen \& Rechte für Sicherheitsbehörden, usw. 
 
Des Weiteren kann \emph{Präventions}arbeit geleistet werden, die potentielle Terorristen frühzeitig deradikalisiert, \emph{Schutz}arbeit, um BürgerInnen und Infrastrukturen zu schützen, Terroristen verfolgt werden und eine angemessene \emph{Reaktion}, z.\,B. durch Krisenschutz, geplant werden.
\end{document}