\documentclass{article} 
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Wahrscheinlichkeiten}
\rhead{August 2025}
\begin{document}
 
\section{Wahrscheinlichkeiten} 
Die Wahrscheinichkeit dass ein Ergeignisses $E$ eintritt ist
\[
 P(E) 
\]
als Dezimalzahl zwischen $0$ und $1$ oder $0\%$ und $100\%$. Dabei kann das $E$ direkt in die Klammern geschrieben werden, oder vorher definiert werden und dann als Variabble $E$ aufgeschrieben werden. Ein $E$ kann definiert werden als
\[
 E : \texttt{Beschreibung des Ereigniss} 
\]
Die Wahrscheinlichkeit, dass entweder $E_1$ oder $E_2$ geschieht, ist
\[
 P(E_1 \cup E_2) = P(E_1) + P(E_2) - P(E_1 \cap E_2)
\]
Sind $E_1$ und $E_2$ an sich gegenteilig, so ist per Definition $P(E_1 \cap E_2) = 0$ und kann ignoriert werden. Der Teil der Formel ist nur relevant, solange $E_1$ und $E_2$ gleichzeitig passieren kann.
 
Die Wahrscheinlichkeit, dass \textquote{entweder $E_1$ oder $E_2$} passiert ist die Wahrscheinlichkeit, dass $E_1$ oder $E_2$ aber nicht $E_1$ und $E_2$ gleichzeitig passieren. Das ist
\[
 P(E_1) + P(E_2) - 2 \cdot P(E_1 \cap E_2)
\] 
 
Dass zwei einander bedingte Ereignisse hintereinander passieren wird durch ein $\cap$ veranschaulicht. Es gilt
\[
 P(E_1 \cap E_2) = P(E_1) \cdot P(E_2)
\]
solange beide Ereignisse voneinander \hyperref[Unabhängigkeiten]{Unabhängig} sind. 
\subsection{Gegenwahrscheinlichkeit}
Die Wahrscheinlichkeit, dass $E$ nicht eintritt ist immer
\[
 1 - P(E) 
\] 
 
\subsection{Bedingte Wahrscheinlichkeiten}
Eine \emph{bedingte Wahrscheinlichkeit} beschreibt die Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses unter der Bedingung, dass ein anderes Ereignis bereits eingetroffen ist. Diese kann als $P(A|B)$, oder wie im Schulbuch als $P_B(A)$, aufgeschrieben werden. Dann gilt die Wahrscheinlichkeit 
\[ 
 P_B(A) = P(A|B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}
\] 
Zwei Ereignisse $A$ und $B$ sind voneinander Stochastisch unabhängig, wenn $P_B(A)=P(A)$ oder $P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)$, die \emph{Multiplikationsregel}, gilt. Bei Vierfeldertafeln ist die Multiplikationsregel um einiges einfacher anzuwenden. 
 
\subsection{Kausale und stochastische Unabhängigkeit}
Es muss zwischen \emph{kausaler} und \emph{stochastischer} Unabhängigkeit unterschieden werden. Die stochastische Unabhängigkeit ist bereits oben beschrieben; dass die Wahrscheinlichkeit zweier Ereignisse nicht voneinander abhängt.
 
Dies sagt aber per se nichts über die \emph{kausale} (Un)abhängigkeit aus, diese befasst sich damit, ob das eintreten des einen Ereignisses das andere direkt beeinflusst.
 
Zwei Ereignisse können kausal komplett unabhängig sein und trotzdem stochastisch abhängig sein; einfach weil sie eine gemeinsame Ursache haben.
Als Beispiel hierfür kann die Größe einer Person und das ob sie ein Abiturabschluss hat öder ähnliches genannt werden. Das Abitur wird nicht erteilt, \emph{weil} eine bestimmte Körpergröße vorliegt, und eine bestimmte Körpergröße wird nicht erreicht, \emph{weil} das Abitur bestanden wurde, aber trotzdem haben größere Personen mit einer höheren Wahrscheinlichkeit das Abitur als kleinere Personen. Dies liegt daran, dass Kinder in der Regel kleiner sind und kein Abitur haben.
\end{document}