\documentclass{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Der Frank-Hertz-Versuch}
\rhead{Dezember 2025}
 
\newcommand{\uv}[0]{\,\text{V}}  
\newcommand{\esec}[2]{$#1 \uv \leq U_B \leq #2\uv$} 
 
\begin{document} 
\section{Der Frank-Hertz-Versuch}
Eine Kathode, Gitter und Anode werden in eine evakuierte Glasröhre eingebaut, mit einer Gegenspannung von $U_G=2 \uv$ zwischen des Gitters und der Anode. Diese ist mit Hg-Dampf gefüllt. Die Beschleunigungsspannung $U_B$ wird von $0$ und auf $\approx 40\uv$ erhöht. 
 
Die Beschleunigungsspannung ist über die gesamte Röhre verteilt; die Elektronen werden nicht schlagartig am Anfang auf ihre maximale Geschwindigkeit beschleunigt sondern werden in ihrer gesamten Flugbahn immer weiter beschleunigt. Dies ist auch weshalb Elektronen weitere male $4,9\uv$ erreichen können nachdem sie ihre Energie verloren hatten..
 
\subsection{Beobachtung}
In einem $U_B$-$I$-Diagramm, in welchem die Stromstärke der Anode gemessen wird, welche entsteht nachdem ankommende Elektronen diese aufladen, wird die sogenannte \emph{Kennlinie} dargestellt. Bei dieser liegt eine periodische Änderung, aber keine \hyperref{Mechanische Schwingungen}[harmonische Schwingung] vor. Jedes neue Maximum und Minimum liegt über dem letzten.
\begin{description} 
 \item \esec{0}{2} Die Elektronen können die $U_G = 2\uv$ nicht überqueren. Die Anodenstromstärke bleibt null.
 \item \esec{2}{4,9} Die Stromstärke steigt kontinuierlich bis zu einem Maximum an, weil mehr Elektronen pro Zeiteinheit ankommen können. Stoßen Elektronen auf Hg-Atome, passiert dies elastisch; es wird keine Energie verloren.
 \item \esec{4,9}{6} Die Anodenstromstärke sinkt auf ein Minimum (nicht $0$) ab, weil einige Elektronen bei $E_{kin} \ge 4,9\uv$ auf ein Hg-Atom treffen und genau $4,9\,\text{eV}$ bei einem inelastischen Stoß abgeben und an Geschwindigkeit verlieren. Elektronen, welche auf kein Hg-Atom treffen, fliegen weiter zur Anode
 \item Bei größeren Beschleunigungsspannungen müssen die Elektronen die Elektronen mehrfach bei $E_{kin}=4,9\uv$ auf eine Hg-Atom treffen, um abgebremst zu werden. Deshalb treten alle $4,9\uv$ weitere Maxima auf.
\end{description} 
 
\subsection{Folge} 
Atome können nur bestimmte Energien aufnehmen. Bei Hg-Atomen sind das $4,9\uv$, dies ist ihre Anregungsenergie. Sie ist im Graphen darin zu erkennen, dass die Periodendauer bei $4,9\,\text{eV}$ ist.
 
\subsection{Leuchterscheinungen}
Wird ein Atom inelastisch abgestoßen, so wird es auf ein höheres Energieniveau angeregt. Fällt dieses in den Grundzustand zurück, so emittiert es ein Photon. Somit leuchtet es dort, wo es zu inelastischen Stößen kommt.
 
Weil die Elektronen aufgrund der kontinuierlichen Spannung gleichmäßig beschleunigt werden sind auch die Energien und somit die Leuchterscheinungen räumlich gleich verteilt, in einer ziemlich geraden Linie, orthogonal zur Flugrichtung. Je geringer $U_B$ ist, also je später die Elektronen die Anregungsenergie erreichen, desto weiter hinten wird auch die Leuchterscheinung verortet. \newline
Gibt es mehrere Maxima, so gibt es natürlich auch mehrere Leuchterscheinungen, in einem regelmäßigen Abstand.
 
Die Farbe des Lichtes hängt von der Energie des emittierten Photons ab, also von der benötigten Anregungsenergie des Gases. 
\end{document}