\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Mechanische Schwingungen}
\rhead{September 2025}
\begin{document}
\section{Mechanische Schwingungen}
Eine Schwingung ist eine zeitlich periodische Änderung einer physikalischen Größe, welche nach einer einmaligen Auslenkung aus der Ruhelage anfängt, verursacht durch rücktreibende Kräfte.
 
Schwingungen werden durch ihre \emph{Periodendauer} $T$, ihre \emph{Frequenz} $f$ in $\text{Hz}$ mit $f=1/T$ ihre \emph{Winkelgeschwindigkeit} $\omega$ und ihre \emph{Amplitude} $y_{max}$ beschrieben. Die zurzeitige Auslenkung, $y(t)$, wird die \emph{Elongation} genannt.
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}     
  \draw[thick, domain=0:10, samples=100] 
            plot (\x, {2*sin(\x*360 / 9)});
     
  \draw[->] (0, 0) -- (10, 0) node[right] {t};
  
  \draw (0, 0) node[left] {$0$}; 
  \draw (0, 2) node[left] {$y_{max}$}; 
  \draw (0, -2) node[left] {$-y_{max}$};
  \draw[<->] (0, -2.5) -- (0, 2.5); 
  
  \draw[->, blue] (1, 0) -- (1, {2*sin(1*360/9)}) node[below right, align=left] {$y(t)$ \\ Elongation};  
  \draw[->, blue] (6, 0) -- (6, 2) node[below right] {Amplitude};  
  \draw[->, blue] (0, -1) node[below right] {Periodendauer T} -- (9, -1);
  \draw[dotted, blue] (9, -1) -- (9, 0);
 
  \draw[dashed] (0, 2) -- (10, 2) node[above left] {oberer Umkehrpunkt};
  \draw[dashed] (0, -2) -- (10, -2) node[below left] {unterer Umkehrpunkt};  
 \end{tikzpicture} 
\end{center} 
 
\subsection{Harmonische Schwingungen} 
Eine Schwingung ist eine \emph{harmonische Schwingung}, wenn sie
\begin{enumerate}
 \item durch eine Sinusfunktion beschrieben werden kann
 \item auf eine gleichförmige Kreisbewegung zurückgeführt werden kann
 \item eine zeitlich konstante Schwingungsdauer hat 
 \item auf einer rücktreibenden Kraft, welche zur Elongation proportional ist, basiert. Es gilt $F_{r\ddot{u}ck} = -k \cdot y(t)$, das \emph{lineare Kraftgesetz}
\end{enumerate} 
Diese vier Bedingungen sind eigentlich equivalent zueinander, wenn eine erfüllt ist, dann sind alle erfüllt.
 
\subsection{Quantitativ}
Die generelle Schwingungsgleichung $y(t)$ ist, in RAD
\[
 y(t) = y_{max} \cdot \sin{(\omega \cdot t)} 
 \quad \text{mit} \quad
 \omega = \frac{2\pi}{T} 
\]
Diese Formel kann so begründet werden, dass eine Schwingung auf eine gleichförmige Kreisbewegung zurückgeführt werden und durch eine Sinusfunktion beschrieben werden kann. Diese soll aber als Maxima und Minima die Amplitude haben, nicht $1$ und $-1$, wie eine normale Sinusfunktion. Deshalb wird mir $y_{max}$ multipliziert. Der Winkel zum Zeitpunkt $t$ ist offensichtlich die vergangene Zeit $t$ mit dem pro Zeiteinheit zurückgelegtem Winkel $\omega$ multipliziert.
 
Wird sich die Schwingung als Kreisbewegung vorgestellt, ist in RAD eine Periode immer $2\pi$, welche in der Schwingungsdauer $T$ zurückgelegt wird. Offenslichtlich folgt daraus $\omega = \dfrac{2\pi}{T}$ 
\end{document}