\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs} 
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Prognosen}
\rhead{Oktober 2025}
\begin{document}
 
\section{Prognoseintervalle}
Ein Prognoseintervall ist ein Intervall um $\mu$, zu welcher mit einer bestimmten Wahrscheinlichkeit, dem \emph{Sicherheitsfaktor}, das Ergebnis landen wird.
 
\subsection{Mit der $\sigma$-Regel} 
\begin{minipage}{\dimexpr\linewidth-6cm}
Die Prognoseintervalle mancher Sicherheitsfaktoren können mit der $\sigma$-Regel gefunden werden; sie stellen dem Sicherheitsfaktor entsprechend ein Vielfaches vom $\sigma$ dar.
\[
 P(\mu-\sigma \cdot k \le X \le \mu+\sigma \cdot k) 
\]
Bei diskreten Verteilungen, wie der Binomialverteilung, muss das $\sigma \cdot k$ abgerundet werden, weil die Intervallenden von disrekten Verteilungen ganze Zahlen sein müssen. 
\end{minipage}
\hfill 
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{ cc }
 $\mathbf{k}$ & $\textbf{Sicherheitsfaktor}$ \\
\midrule
 1 & 0.68 \\
 1.64 & 0.9 \\
 1.96 & 0.95 \\
 2 & 0.955 \\
 2.58 & 0.99 \\
 3 & 0.997 \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage} 
 
\vspace*{0.3em} 
\noindent Hier gilt die $\sigma$-Regel: die Wahrscheinlichkeit, dass das Ergebnis in diesem Intervall liegt hängt von dem gegebenen $k$ ab. Bei Normalverteilungen gelten die Werte der obigen Tabelle genau. Bei Binomialverteilungen gelten die obigen Werte als Approximation, falls $\sigma > 3$.
 
\subsection{Mit Tabellen und Graphen}
Wird ein anderer Sicherheitsfaktor gewählt, welcher nicht durch die $\sigma$-Regel beschrieben werden kann, so stattdessen eine Tabelle oder ein Graph genutzt werden.
 
Betrachtet wird das Intervall
\[
 [\mu-k;\mu+k]
 \qquad \text{und dessen Wahrscheinlichkeit} \qquad
 P(\mu- k \le X \le \mu+ k)
\]
$k$ wird so bestimmt, dass $P(\ldots) \ge s$, wenn $s$ der gewünschte Sicherheitsfaktor ist.
 
Siehe \hyperref[Umgang mit dem Taschenrechner]{Umgang mit dem Taschenrechner}. 
 
\subsection{Verträglichkeit} 
Eine Stichprobe ist mit einem $p$ Verträglich, wenn die Stichprobe dann im $95\%$-Prognoseintervall liegt. Liegt sie außerhalb von diesem, liegt eine \emph{signifikante} Abweichunge vor. Liegt eine Stichprobe sogar außerhalb des $99\%$-Intervalls, ist diese eine \emph{hochsignifikante} Abweichung.
 
\subsection{Anteile}
Die Formel der \hyperref[Konfidenzintervalle]{Konfidenzintervalle} kann auch umgedreht werden; werden $p$ und $h$ getauscht, kann stattdessen nach einem Intervall für das $h$ aufgelöst werden.
\[
 h = p \pm 1,96 \sqrt{\frac{p \cdot (1-p)}{n}}
\]
Werden $n$ Ergebnisse, jeweils mit einer Trefferwahrscheinlichkeit von $p$, betrachtet, so liefern beide $h$ hier die jeweils Unter- und Obergrenze des echten $h$, also des Anteils an Ergebnisse, die Treffer sind. 
\end{document}