\documentclass{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amssymb}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Binomialverteilungen}
\rhead{September 2025}
\begin{document}
\section{Binomialverteilungen}
Wird ein Experiment durchgeführt, bei welchem gezählt wird, wie häufig bestimmte Trefferzahlen bei einer Bernoulli-Kette \emph{oder} einer ähnlichen Situation (Ziehen ohne Zurücklegen mit $k \ll n$), vorkommen, so ist dies eine \emph{Häufigkeitsverteilung}. Diese kann durch eine Binomialverteilung modelliert werden.
 
Je nach dem wie gut die Situation des Sachkontext den vier Bedingungen der Bernoulli-Kette passt kann beurteilt werden, wie gut die Binomialverteilung als Modell passt. 
 
Für eine Binomialverteilung gibt es eine Funktion $P(X=k)$, welche jeweils angibt, wie wahrscheinlich es ist, dass es bei einem Bernoulli Experiment mit $n$ Wiederholungen zu genau $k$ treffern kommt. Im Taschenrechner gilt 
\[
 P(X=k)=\texttt{binomPdf(n,p,k)}
\]
Anstelle vom Ausschreiben von \texttt{binomPdf} kann auch \texttt{menu}, \texttt{5}, \texttt{5}, \texttt{A} genutzt werden. Dabei ist \texttt{k} optional; wird es weggelassen, wird $P(X=k)$ für alle rellen Zahlen $k$ mit $0 \leq k \leq$ in einer Liste ausgegeben.
 
Soll eine \hyperref[Kumulative Wahrscheinlichkeiten]{kumulative Wahrscheinlichkeit} berechnet werden, wird im Taschenrechner \texttt{binomCdf(n,p,a,b)} genutzt, welches Menu unter \texttt{menu}, \texttt{5}, \texttt{5}, \texttt{B} verfügbar ist.
 
\subsection{Bernoulli Ketten}
Eine Bernoulli Kette beschreibt ein \emph{Bernoulli Experiment}, ein Experiment, welches
\begin{enumerate}
 \item Zwei mögliche Ergebnisse hat
 \item Eine gleichbleichebende Wahrscheinlichkeit hat
 \item In seinen Einzelexperimenten unabhängig ist
 \item Eine feste Anzahl an Wiederholungen, $n$, hat 
\end{enumerate} 
Die Wahrscheinlichkeit einer Bernoulli-Kette ist
\[
 P(X=k) =
 \begin{pmatrix} n \\ k \end{pmatrix} \cdot
 p^k \cdot (1-p)^{n-k}
\]
Diese lässt sich so erklären, dass es $\begin{pmatrix} n \\ k \end{pmatrix}$ Möglichkeiten gibt, dass es zu genau $k$ Treffern kommt, wobei, wenn sich ein Baumdiagramm vorgestellt wird, jeder Weg zu treffen eine Wahrscheinlichkeit von $p^k \cdot (1-p)^{n-k}$ hat.
 
\subsection{Erwartungswert und Standardabweichung}
Bei einer Binomialverteilung gilt
\[
 \mu = n \cdot p 
 \qquad \text{und} \qquad
 \sigma = \sqrt{n \cdot p \cdot (1-p)} 
\]
Ist ein Histogramm gegeben, ist $\mu$ immer in der Nähe des längsten Balkens. Ist gegeben, dass $\mu$ ganzzahlig ist, sind diese gleich.
 
\subsection{Approximation durch die Normalverteilung}
Die anderswo genannten Formeln der \hyperref[Prognoseintervalle]{Prognoseintervalle} oder der \hyperref[Konfidenzintervalle]{Konfidenzintervalle} sind eigentlich auf Normalverteilungen ausgelegt, können aber auch für Binomialverteilung genutzt werden, solange es angemessen ist, die eine durch die andere zu approximieren.
 
An sich haben beide die gleiche Glockenform, nur dass die Binomialverteilung bei $p \ne 0,5$, insbersondere je mehr $p \approx 0$ oder $p \approx 1$, asymetrisch ist. Zudem, ist $n$ zu klein, ist der relative Fehler größer.
 
Insgesamt gilt eine Approximation als angemessen, wenn $\sigma > 3$. 
\end{document}