\documentclass{article}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Simulationen}
\rhead{März 2026}
\begin{document}
\section{Simulationen}
Mit dem Taschenrechner und anderen Programmen kann ein Zufallsexperiment \emph{simuliert} werden.
 
\subsection{Werte Erstellen} 
Hierfür bietet der CAS mehrere Funktionen:
\begin{center}
 \begin{tabular}{lllll}
  & Art & Funktion &  Menu \\
  \toprule
  gleichverteilt & reell & \texttt{rand()} & 5, 4, 1\\
  & natürlich & \texttt{randInt(a,b)} & 5, 4, 2 \\
  ungleichverteilt & binomial & \texttt{randBin(n,p)} & 5, 4, 3 \\
  & normal & \texttt{randNorm($\mu$, $\sigma$)} & 5, 4, 4 \\
  \midrule
  beliebig & listenbasiert & \texttt{randSamp(liste,n,z)} & 5, 4, 5 \\
  \bottomrule
 \end{tabular}
\end{center} 
Beide den erten vier Funktionen kann um ein Paramter $i$ erweitert werden. Mit diesem werden jeweils $i$ dieser zufälligen Zahlen ausgegeben.
 
\texttt{randSamp} funktioniert fundamental anders. Es nimmt eine Liste an, dessen Inhalt kann alles sein. \texttt{randSamp} gibt nun eine Möglichkeit an, was gezogen werden kann, wenn $n$ dieser Elemente gezogen. Wird $z$ weggelassen oder ist $z=0$, so wird zurückgelegt. Ist $z=1$, so wird nicht zurückgelegt.
 
\subsection{Werte verarbeiten}
Mit \texttt{sum(list)} kann die Summe der Werte eine Liste gefunden werden.
 
Viel intressanter kann gezählt werden, wie viele der Elemente eine bestimmte Bedingung erfüllen, mit \texttt{countIf(liste,bedingung)}. Die Bedingung ist dabei in der Regel eine normale Gleichung, der zu überprüfende Wert der Liste wird dabei mit einem \texttt{?} gekennzeichnet.
\end{document}