\documentclass{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Homologien}
\rhead{Februar 2026}
\begin{document}
\section{Homologien}
\emph{Homologien} beschreiben ähnlichkeiten in Strukturen der erwachsenen Lebewesen unterschiedlicher Tierarten welche genutzt werden können um Verwandschaften zu finden und zu begründen. Sie entstehen durch sog. \emph{divergente} Entwicklung; hier wird aus einem gemeinsamen Vorfahren mit dieser ähnlichen Struktur nun unterschiedliche Arten.
 
\subsection{Homologiekriterien} 
Es kann mit der Lage, der spezifischen Qualität und der Stetigkeit argumentiert werden.
\begin{description}
 \item[Lage] Strukturen sind wahrscheinlich homolog, wenn sie in Körper relativ zueinander Positioniert sind.
 \item[Spezifische Qualität] Strukturen sind wahrscheinlich homolog, wenn sie in viele unterschiedliche einzelne Merkmale aufgeteilt werden können, welche sich gegenseitig ähnlich sind.
 \item[Stetigkeit] Auch wenn die ersten beiden Kriterien nicht erfüllt wurden können Strukturen homolog sein wenn sie sich evolutiv verbinden lassen; wenn eine Übergangsform vom einen Strukturaufbau zum anderen gefunden wird.
\end{description} 
 
\subsection{Analogien}
Analogien scheinen Homologien zu sein, beschreiben aber das Gegenteil. Sie sind die Ähnlichkeiten und Gemeinsamkeiten die durch \emph{Konvergenz} entstanden sind.
 
Hier gab es unterschiedliche Vorfahren, welche schon lange existierten und unterschiedlich waren. Neuerdings haben sich beide Vorfahrenarten so entwickelt, dass sie Ähnlichkeiten, die Analogien, aufweisen.  
\end{document}